<!-- Définition des hyperliens  -->

# Crédits

*Memento directement inspiré des livres [La ligne de commande par
l’exemple](https://www.eyrolles.com/Informatique/Livre/la-ligne-de-commande-par-l-exemple-9782351410721/)
de Vincent Fourmond et [Parlez-vous Shell
?](https://www.eyrolles.com/Informatique/Livre/parlez-vous-shell--9782729877590/)
de Thomas Hugel.*

Dans ce memento, nous présentons des commandes du *shell*
[BASH](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell) sous licence
libre, qui est le *shell* par défaut sur la plupart des distributions du
système d’exploitation libre
[Linux](https://fr.wikipedia.org/wiki/Linux). On distinguera parfois
fichiers et répertoires mais on rappelle que les répertoires sont juste
des fichiers spéciaux, qui contiennent d’autres fichiers. Un memento en
ligne est disponible sur <https://juliend.github.io/linux-cheatsheet/>.

*Conseils pratiques :* pour faciliter la saisie des commandes avec le
clavier, [BASH](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell) offre
quelques raccourcis clavier bien pratiques :

  - la touche de tabulation permet d’appeler la complétion automatique
    qui propose de compléter la commande avec les choix possibles
    (fichiers ou commandes existants). Par exemple si on saisit `pw`,
    l’appui sur la touche de tabulation nous propose plusieurs
    commandes commençant par ce préfixe :
    
    ``` 
     junier@fredportable:~$ pw
     pwck      pwconv    pwd       pwdx      pwgen     pwunconv 
    ```

  - les flèches de direction Haut et Bas permettent de naviguer dans
    l’historique des commandes.

# Un premier exemple de commande

Une commande *shell* est constituée du nom de la commande suivi d’un ou
plusieurs arguments. Des options précédées peuvent modifier le
comportement de la commande :

    nom_commande -option1 -option2 ... arg1 arg2 arg3 ... 

Ainsi, la commande `ls` permet d’afficher des informations sur
répertoire ou un fichier :

  - Sans argument, ni option `ls` liste le contenu du répertoire courant
    :
    
    ``` 
      junier@fredportable:~/sandbox$ ls
      fichier1  fichier2  fichier3  fichier4  rep1  rep2  
    ```

  - Avec l’option `-l` elle affiche des informations détaillées sur
    chacun des fichiers contenus dans le répertoire :
    
    ``` 
      junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l
      total 8
      -rw-rw-r-- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier1
      ...........
      drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 21:44 rep1
      drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 21:44 rep2
    ```

  - L’option `-a` affiche les fichiers (ou répertoires cachés) et
    l’option `-h` convertit les tailles de fichiers (en octets par
    défaut) en des multiples plus lisibles. On peut écrire `ls -l -a
    -h` ou regrouper les options `ls -lah`. L’ordre des options n’a pas
    d’importance :
    
    ``` 
      junier@fredportable:~/sandbox$ ls -lah
      total 16K
      drwxrwxr-x  4 junier junier 4,0K août  16 21:49 .
      drwxr-xr-x 50 junier junier 4,0K août  16 21:43 ..
      -rw-rw-r--  1 junier junier    0 août  16 21:49 .cache_cache
      -rw-rw-r--  1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier1
      ..............
      drwxrwxr-x  2 junier junier 4,0K août  16 21:44 rep1
      drwxrwxr-x  2 junier junier 4,0K août  16 22:10 rep2
    ```

  - Si on passe un répertoire en argument à la commande, elle affiche
    son contenu et si on souhaite une information globale sur le
    répertoire, on passe l’option `-d` :
    
    ``` 
      junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l rep1
      total 0
      -rw-rw-r-- 1 junier junier 0 août  16 21:44 photo1.jpg
      -rw-rw-r-- 1 junier junier 0 août  16 21:44 photo2.jpg
      junier@fredportable:~/sandbox$ ls -ld rep1
      drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 21:44 rep1
    ```

  - On peut afficher l’aide détaillée de `ls` avec l’option longue
    (double tiret) `--help`
    
    ``` 
      junier@fredportable:~/sandbox$ ls --help
      Utilisation : ls [OPTION]... [FICHIER]...
      Afficher des renseignements sur les FICHIERs (du répertoire actuel par défaut).
    ```

*Remarque : L’aide s’obtient avec l’option `--help` ou avec `man
nom_commande`.*

# Naviguer dans l’arborescence du système de fichiers

1.  La commande `tree` permet d’afficher l’arborescence du système de
    fichiers à partir du répertoire passé en argument (le répertoire
    courant par défaut). Ci-dessous, une partie de l’affichage de
    l’arborescence d’un *système de fichiers* (répertoires seulement)
    depuis le *répertoire racine* `/`. Le *chemin absolu* du répertoire
    `grub` est `/boot/grub`.

![arborescence
racine](https://gitlab.com/frederic-junier/nsi-public/-/raw/master/Premiere/Systeme/images/tree-racine.png)

2.  La commande `pwd` pour `print work directory` permet d’afficher le
    *répertoire courant dit de travail*. Le symbole tilde `~` est un
    raccourci pour désigner le répertoire personnel de l’utilisateur, en
    général `/home/utilisateur`.
    
    ``` 
     junier@fredportable:~/sandbox$ pwd
     /home/junier/sandbox
    ```

3.  La commande `tree` sans argument permet alors d’afficher toute
    l’arborescence depuis le répertoire courant qui est représenté par
    un `.`. Le *chemin relatif* du fichier `photo1.jpg` par rapport au
    répertoire courant `sandbox` est `./rep1/photo1.jpg` ou
    `rep1/photo1.jpg` et son chemin absolu par rapport au répertoire
    racine s’obtient en le faisant précéder par le chemin absolu de
    `sandbox`, c’est donc `/home/junier/sandbox/rep1/photo1.jpg`.

![arborescence
relative](https://gitlab.com/frederic-junier/nsi-public/-/raw/master/Premiere/Systeme/images/tree-sandbox.png)

4.  La commande `cd` pour `change directory` permet de changer de
    répertoire courant.
    
      - Sans argument ou avec `cd ~` elle ramène l’utlisateur dans son
        répertoire personnel `/home/utilisateur`. `cd -` ramène dans le
        répertoire précédent
        
        ``` 
              junier@fredportable:~/sandbox$ cd
              junier@fredportable:~$ pwd
              /home/junier
              junier@fredportable:~$ cd -
              /home/junier/sandbox
        ```
    
      - `cd ..` permet de remonter dans le répertoire parent :
        
        ``` 
             junier@fredportable:~/sandbox$ pwd
             /home/junier/sandbox
             junier@fredportable:~/sandbox$ cd ..
             junier@fredportable:~$ pwd
             /home/junier
        ```
    
      - On peut fournir à `cd` un chemin absolu ou relatif mais il faut
        que le chemin soit uniquement constitué de répertoires \!
        
        ``` 
              junier@fredportable:~/sandbox$ cd /home/junier/sandbox/rep1
              junier@fredportable:~/sandbox/rep1$ cd ..
              junier@fredportable:~/sandbox$ cd rep1
              junier@fredportable:~/sandbox/rep1$ cd photo1.jpg
              bash: cd: photo1.jpg: N'est pas un dossier  
        ```

# Copier, supprimer, déplacer un fichier

1.  La commande `mv` pour `move` sert à déplacer ou renommer des
    fichiers ou des répertoires. Elle prend deux arguments *source* et
    *cible* : si la *cible* est un répertoire, alors la *cible* est
    copiée dedans sinon elle est renommée.
    
    ``` 
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls
     fichier1  fichier2  fichier3  fichier4  rep1  rep2  rep3
     junier@fredportable:~/sandbox$ mv fichier1 fichier1-copie
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls
     fichier1-copie  fichier2  fichier3  fichier4  rep1  rep2  rep3
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep1
     photo1.jpg  photo2.jpg
     junier@fredportable:~/sandbox$ mv fichier1-copie rep1
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep1
     fichier1-copie  photo1.jpg  photo2.jpg
     junier@fredportable:~/sandbox$ mv rep1 rep2
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep2
     rep1  son1.jpg  son2.jpg
    ```

2.  La commande `cp` permet de copier des fichiers. Elle s’utilise comme
    `mv`, sauf que le fichier *source* n’est pas supprimé. Par défaut
    `cp` ne copie que des fichiers, pour copier un répertoire et son
    contenu, il faut lui passer l’option `-R` pour `recursive`.
    
    ``` 
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls
     fichier2  fichier3  fichier4  rep2  rep3
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep2
     rep1  son1.jpg  son2.jpg
     junier@fredportable:~/sandbox$ cp fichier2 rep2
      junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep2
     fichier2  rep1  son1.jpg  son2.jpg
     junier@fredportable:~/sandbox$ cp rep2 rep3
     cp: -r non spécifié ; omission du répertoire 'rep2'
     junier@fredportable:~/sandbox$ cp -R rep2 rep3
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep3
     rep2
    ```

3.  La commande `rm` permet de supprimer les fichiers qu’on lui passe en
    argument. Pour supprimer un répertoire et son contenu, il faut lui
    passer l’option `-R` comme pour `mv`. *Attention, `rm` ne déplace
    pas les fichiers vers un corbeille, ils sont supprimés
    définitivement \!*
    
    ``` 
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls
     fichier2  fichier3  fichier4  rep2  rep3
     junier@fredportable:~/sandbox$ rm fichier2
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls
     fichier3  fichier4  rep2  rep3
     junier@fredportable:~/sandbox$ rm rep3
     rm: impossible de supprimer 'rep3': est un dossier
     junier@fredportable:~/sandbox$ rm -r rep3
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls
     fichier2  fichier3  fichier4  rep2
    ```

# Gestion des droits sur les fichiers

Considérons le contenu du répertoire `~/sandbox` affiché de façon
détaillée avec la commande `ls -l` :

``` 
    junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l
    total 8
    -rwxrw-r-- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier3
    -rw-rw-r-- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier4
    drwxrwxr-x 3 junier junier 4096 août  16 23:29 rep2
    drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 23:33 rep3
```

1.  Les 10 premiers caractère d’une ligne représentent les droits sur le
    fichier (ou le répertoire) :
    
      - Pour `fichier3` on a `-rw-rw-r--` :
          - le premier caractère `-` indique qu’il s’agit d’un fichier
          - le premier bloc de trois caractères `rwx` représente les
            droits pour le *propriétaire (u)* du fichier : *lecture
            (r)*, *écriture (w)* et *exécution (x)*.
          - le second bloc de trois caractères `rw-` représente les
            droits pour le *groupe (g)* du fichier : *lecture (r)*,
            *écriture (w)* et un tiret `-` qui marque l’absence de
            droit d’exécution
          - le dernier bloc de trois caractères `rw-` représente les
            droits pour les *autres (o)* utilisateurs du fichier : ce
            sont les mêmes que pour le *groupe*.
      - Pour `rep2` on a `drwxrwxr-x` :
          - le premier caractère `d` indique qu’il s’agit d’un
            répertoire
          - les trois blocs de trois caractères suivants énumèrent les
            droits en *lecture (r)*, *écriture (w)*, *exécution (x)* des
            trois types d’utilisateurs du répertoire : *propriétaire*,
            *groupe* et *autres*.

2.  Le propriétaire d’un fichier ou le superutilisateur `root` peut
    changer les droits d’un fichier ou d’un répertoire avec la commande
    `chmod` dont la syntaxe est :
    
    ``` 
     chmod [-R] [ugoa][+-=][rwx] fichier
    ```
    
      - Les options entre crochets désignent :
          - `u` : le propriétaire
          - `g` : le groupe
          - `o` : les autres utilisateurs
          - `a` : tous les utilisateurs
          - `+` : ajouter le(s) droit(s)
          - `-` : enlever le(s) droit(s)
          - `=` : positionner le(s) droit(s)
          - `r` : droit de lecture
          - `w` : droit d’écriture
          - `x` : droit d’exécution
          - `-R` : récursivement (nécessaire pour agir sur un
            répertoire)
      - Quelques exemples :
          - Donner le droit d’écriture à tous sur `fichier3` :
            
            ``` 
                junier@fredportable:~/sandbox$ chmod a=x fichier3
            ```
        
          - Donner le droit d’écriture aux autres utilisateurs sur
            `fichier4`:
            
            ``` 
                junier@fredportable:~/sandbox$ chmod o+w fichier4
            ```
        
          - Enlever le droit de lecture à tous les utilisateurs sur
            `fichier4` :
            
            ``` 
                junier@fredportable:~/sandbox$ chmod ugo-r fichier4
            ```
        
          - Enlever le droit de lecture au groupe sur le répertoire
            `rep2` :
            
            ``` 
                junier@fredportable:~/sandbox$ chmod -R g-w rep2
            ```
        
          - Affichage des droits après les modifications précédentes :
            
            ``` 
                junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l
                total 8
                ---x--x--x 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier3
                --w--w--w- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier4
                drwxrwxr-x 3 junier junier 4096 août  16 23:29 rep2
                drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 23:33 rep3
            ```

3.  Le superutilisateur `root` peut modifier le propriétaire d’un
    fichier avec la commande `chown`. Il faut passer l’option `-R` pour
    modifier le propriétaire d’un répertoire.
    
    ``` 
     junier@fredportable:~/sandbox$ sudo chown root fichier3
     [sudo] Mot de passe de junier : 
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l fichier3
     ---x--x--x 1 root   junier    0 août  16 21:43 fichier3
    ```

4.  Le superutilisateur `root` peut modifier le groupe d’un fichier avec
    la commande `chgrp`. Il faut passer l’option `-R` pour modifier le
    groupe d’un répertoire.
    
    ``` 
     junier@fredportable:~/sandbox$ sudo chgrp root fichier3
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l fichier3
     ---x--x--x 1 root   root      0 août  16 21:43 fichier3
    ```
